**兵家**\[1\]，為[中国](../Page/中国.md "wikilink")[春秋](../Page/春秋.md "wikilink")[战国时期](../Page/战国.md "wikilink")[诸子百家中的一家](../Page/诸子百家.md "wikilink")，研究讨论的主要是[軍事哲学思想](../Page/軍事思想.md "wikilink")（西方近似的称作：The
philosophy of
war），学说重点在于“用兵”，即战略战术问题。春秋战国之后，那些通晓军事的[用兵者](../Page/军事家.md "wikilink")，学者也往往归入或称为“兵家”。\[2\]在中國古代指拥兵一方的豪强或军将，亦为部曲私兵之称。

## 分類

《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")·[艺文志](../Page/艺文志.md "wikilink")·兵书略》将兵家著作分为四类：
　　**兵权谋**类，侧重于军事思想、战略策略；
　　**兵形势**类，专论用兵之形势；
　　**兵阴阳**类，以阴阳五行论兵，且杂以鬼神助战之说；
　　**兵技巧**类，以兵器和技巧为主要内容。

## 主要代表人物

兵家的主要代表人物在春秋战国时期主要有[孙武](../Page/孙武.md "wikilink")、[吴起](../Page/吴起.md "wikilink")、[孙膑](../Page/孙膑.md "wikilink")、[尉缭](../Page/尉缭.md "wikilink")、[田穰苴等](../Page/田穰苴.md "wikilink")。兵家的思想源头可以追溯到[商](../Page/商.md "wikilink")[周时期的](../Page/周.md "wikilink")[吕尚](../Page/吕尚.md "wikilink")（即史上著名的[姜太公](../Page/姜太公.md "wikilink")）。

孙子的著作《[孙子兵法](../Page/孙子兵法.md "wikilink")》深受吳國歡迎，並在古今中外影响深远。

[吴起往往被归为](../Page/吴起.md "wikilink")[儒家](../Page/儒家.md "wikilink")，但又为儒家学者所诟病。

## 影响

春秋战国时期的兵家学说对此后的中国影响深远。

兵家思想于东亚有重大深远影响，如日本就有“兵学者”一词。

兵家思想对于今现代，当代的商场（商战），政治都有影响。

## 重要著作

  - 《[太公兵法](../Page/太公兵法.md "wikilink")》（亡佚）
  - 孙子《[孙子兵法](../Page/孙子兵法.md "wikilink")》
  - 孙膑《[孫膑兵法](../Page/孫膑兵法.md "wikilink")》（亡佚却被再次发现）
  - 吳起《[吳子兵法](../Page/吳子兵法.md "wikilink")》
  - 諸葛亮《[兵法四十二篇](../Page/兵法四十二篇.md "wikilink")》
  - 田穰苴《[司馬法](../Page/司馬法.md "wikilink")》

## 參考

  - [武經七書](../Page/武經七書.md "wikilink")
  - [兵家著作](http://ctext.org/school-of-the-military/zh)

## 外部連結

<references />

[\*](../Category/兵家.md "wikilink")
[Category:諸子百家](../Category/諸子百家.md "wikilink")
[Category:軍事學說](../Category/軍事學說.md "wikilink")
[Category:中國軍事史](../Category/中國軍事史.md "wikilink")
[Category:中國哲學](../Category/中國哲學.md "wikilink")

1.  《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")·艺文志》：兵家者，盖出古司马之职，王官之武备也。
2.  《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")·朱儁传》：临军易将，兵家所忌。